

PRML 演習問題 1.8

@americiumian

平成 24 年 9 月 25 日

1 問題

変数変換を使って 1 変数ガウス分布 (1.46) が (1.49) を満たすことを確かめよ。次に規格化条件

$$\int_{-\infty}^{\infty} \mathcal{N}(x|\mu, \sigma^2) dx = 1 \quad (1)$$

の両辺を σ^2 に関して微分し、ガウス分布が (1.50) を満たすことを確かめよ。最後に (1.51) が成り立つことを示せ

2 解答

2.1

$$E[x] = \int_{-\infty}^{\infty} \mathcal{N}(x|\mu, \sigma^2) x dx = \mu \quad (2)$$

を証明する。

$$\begin{aligned} E[x] &= \int_{-\infty}^{\infty} \mathcal{N}(x|\mu, \sigma^2) x dx \\ &= \int_{-\infty}^{\infty} \frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^2}} \exp\left\{-\frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}\right\} x dx \\ & \quad z = \frac{x-\mu}{\sqrt{2}\sigma} \text{ とおくと,} \\ & \quad x = \sqrt{2}\sigma z + \mu \\ & \quad dz = \frac{1}{\sqrt{2}\sigma} dx \end{aligned}$$

x	$-\infty \rightarrow \infty$
z	$-\infty \rightarrow \infty$

よって,

$$\begin{aligned}
E[x] &= \frac{1}{\sqrt{\pi}} \int_{-\infty}^{\infty} (\sqrt{2}\sigma z + \mu) \exp(-z^2) dz \\
&= \sqrt{\frac{2}{\pi}} \sigma \int_{-\infty}^{\infty} z \exp(-z^2) dz + \frac{\mu}{\sqrt{\pi}} \int_{-\infty}^{\infty} \exp(-z^2) dz \\
&\quad \text{一項目は奇関数のため、積分値は0.} \\
&\quad \text{二項目は、ガウス積分の公式より、積分値は}\sqrt{\pi} \\
\therefore &= \frac{\mu}{\sqrt{\pi}} \sqrt{\pi} \\
&= \mu
\end{aligned}$$

2.2

$$E[x^2] = \mu^2 + \sigma^2 \quad (3)$$

を証明する.

規格化条件より,

$$\begin{aligned}
&\int_{-\infty}^{\infty} \mathcal{N}(x|\mu, \sigma^2) dx = 1 \\
\Leftrightarrow &\int_{-\infty}^{\infty} \frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^2}} \exp\left\{-\frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}\right\} dx = 1 \\
\Leftrightarrow &\int_{-\infty}^{\infty} \exp\left\{-\frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}\right\} dx = \sqrt{2\pi\sigma^2}
\end{aligned}$$

両辺を σ^2 で微分して,

$$\begin{aligned}
&\int_{-\infty}^{\infty} \left(-\frac{(x-\mu)^2}{2}\right) \left(-\frac{1}{\sigma^4}\right) \exp\left\{-\frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}\right\} dx = \sqrt{2\pi} \frac{1}{2\sqrt{\sigma^2}} \\
\Leftrightarrow &\int_{-\infty}^{\infty} (x-\mu)^2 \frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^2}} \exp\left\{-\frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}\right\} dx = \sigma^2 \\
\Leftrightarrow &E[(x-\mu)^2] = \sigma^2 \\
\Leftrightarrow &E[x^2] - 2\mu E[x] + \mu^2 = \sigma^2 \\
\Leftrightarrow &E[x^2] - 2\mu^2 + \mu^2 = \sigma^2 \\
\Leftrightarrow &E[x^2] = \mu^2 + \sigma^2
\end{aligned}$$

2.3

$$\text{var}[x] = \sigma^2 \quad (4)$$

を証明する.

$$\begin{aligned} \text{var}[x] &= E[x^2] - (E[x])^2 \\ &= (\mu^2 + \sigma^2) - \mu^2 \\ &= \sigma^2 \end{aligned}$$